對偶像的一往情深 是流行文化的因信稱義

年年都說樂壇已死，但每年年尾都有樂壇頒獎禮，網民都會討論賽果是否公平、得獎者是否值得。爭議點通常都是得獎者「實力」足不夠夠、與上一代明星相比是否夠班？其實「偶像」一向是流行文化之必須，「實力派」更像糖衣毒藥，因為一開始你會覺得這個歌手「唱功很好」，但正是其他部份乏善可陳，大道廢有仁義，才會顯得實力值一支獨秀。

單純販賣技術多數不會成為現象，必須有「品牌」。偶像就是品牌升值的結果。香港輝煌的流行文化，沒有一個不是由「實力」羸弱的偶像帶起。張國榮比起譚詠麟，就是被瞧不起的「偶像派」，張國榮的唱功到了後來才圓熟，首先擔起了偶像包袱，得到巨大資源並且成功，後來張國榮才玩到自己的東西，可以主導自身的 art direction；古天樂也唱過歌，《今期流行》一開始被人笑，但最後也成了偶像魅力的集體回憶。

另一個例子是鄭伊健。你不會覺得鄭伊健很有唱功，說演技出神入化也不會數到他，但鄭伊健「package」 的每一個部份都是恰如其分，他就是一個時代的偶像，別人寫給他的歌，都是圍繞著一個形象去創作。你不是因為他某一個技藝特別好而喜歡他，你就是喜歡。喜歡要夠盲目才是喜歡。四大天王除了張學友，其餘三個都是「偶像派」。劉德華賣的就是「劉華」的味道，黎明是靚仔的情歌輸出機，郭富城是現場演出的舞台王者。黎明一開始也被看不起的，那個年代的文藝青年都不會說自己喜歡黎明，但黎明最後也得到了《今生不再》，打動了千千萬萬香港人，曾經輕視他的人都要慢慢改觀。

00 年代突然多了一批「實力派」，最後剩下來的都不是唱功特別好。謝霆鋒不是唱家班、結他也不是彈得很好，但他就是有一個反叛青年的形象，也寫出了很多經典之作。周國賢在那個年代出來，他唱功也不是特別好，例如同期的側田就技術上強得多，但周國賢有自己的風格，有自己的世界觀，不只是唱準一首歌每粒音就完事。那個年代也是卡啦 OK 的時代，藝人窄化成「歌手」，變成第一個唱一首歌的工具，這首歌只是用來給消費者在 K 房裡覆唱，不再專屬於藝人。

以前搞一個藝人出來，「A&R」（Artist and Repertoire）這個部門的權力很大，完全決定這個藝人大方向要怎樣走，形象、人設、選甚麼歌去製作，藝人的「特色」就取決於 A&R 的大腦，而不是由不通文墨的老闆或者銷售部門決定。這些年很多山頭的 A&R 權力開始褪色，甚至被取消，後來就出現毫無特色的唱歌佈景板。現在很多人轉為厭惡的楊千嬅，就是一個例子。楊千嬅肯定不是演技好，唱功又不是好，但她就是有一個台前幕後一致縫製的形象。從早期「人山人海」給她製作的都市文青形象，到後來做了寂寞香港中女情感歸宿患得患失的代言人。雖然一切最後在習近平那雙手下出了戲，但在之前，你不能說楊千嬅不是一個成功的「偶像」。

文化之中要有偶像，才有生氣。藝人叫自己做 artist，藝術家要有魅惑力，像一個部落社會的巫師，讓群眾暫時解除理性，他的現場演出有瑕疵，但觀眾在狂情之中，也不在乎了，那就是真正的喜歡和力量。女粉絲為劉華跳海、追著黎明的少女變成中女仍然瘋狂，能夠超越「實力」，能夠不被「實力」的概念所規範，才是偶像真正的形態。

喜歡「偶像」是肉慾的，不是根據具體客觀標準的好壞。喜歡偶像，是一個因信稱義的文化行為。評論家總是喜愛權衡，教人要崇優，但粉絲愛偶像是「不問是非」也不崇優，不是說你唱得好演得好就愛你，而是你唱得不好他也會愛你。不是因為他最好，而是因為他是「我們的」。

因信稱義是一班人認為人類不用透過教會，直接就能接通更高的存在，直接獲得救贖；不是說你做了多少好事，不是說你交了多少具體的贖罪券，你信了就稱義，是一種極度的自我肯定。喜歡本土偶像，也是這樣一份自己自己的肯定和認同。中國和外國一定有聲色藝更好的藝人，但你就是覺得香港出來的藝人有一種親切感，他們說我們的潛語言，有特殊加分。

現在有了新偶像，就像入主白宮的總統，一定有很多女秘書來獻殷勤；香港藝人紅了，中國娛樂圈就會來吸收、各種看似本小利大的機會也將接踵而來，有些很快就會人設崩壞，成為在二線城市商場騷滿足老闆的娛樂從業員，但也許亦將有一些人能穩穩陣陣地捱出頭來，成為符號，成為下一個偶像，能夠逃過成為周柏豪的宿命，像以前的香港偶像，成為一方之雄，在本地成功，然後不失本色地向外進行逆輸出。